{
  "Capítulo 1 - Ideias básicas e ferramentas": [
    {
      "front": "Proposição",
      "back": "Sentenças declarativas e afirmativa ou negativa que é verdadeira ou falsa. Ex: O sol é uma estrela."
    },
    {
      "front": "Inferência",
      "back": "Processo de determinar uma verdade a partir de outra."
    },
    {
      "front": "Premissa",
      "back": "Proposição que é aceita como verdadeira sem a necessidade de prova dentro de um argumento lógico.\nEx: \nPremissa 1: \"Todos os seres humanos são mortais.\"\nPremissa 2: \"Sócrates é um ser humano.\"\nEssas premissas são usadas para deduzir a conclusão: \"Portanto, Sócrates é mortal.\""
    },
    {
      "front": "Argumento",
      "back": "Uma sequência de premissas que levam a uma conclusão.\nEx: \nPremissa 1: \"Todos os seres humanos são mortais.\"\nPremissa 2: \"Sócrates é um ser humano.\"\nConclusão: \"Portanto, Sócrates é mortal.\""
    },
    {
      "front": "Argumento Dedutivo",
      "back": "Um argumento dedutivo é uma forma de raciocínio em que a conclusão é uma inferência lógica que segue necessariamente das premissas. Se as premissas são verdadeiras, a conclusão deve ser verdadeira."
    },
    {
      "front": "Argumento Dedutivo Inválido",
      "back": "É quando não é logicamente possível chegar à conclusão a partir das premissas.\nEx: Todos os homens são mortais. (premissa)\nTodos os mamíferos são mortais. (premissa)\nPortanto, homens são mamíferos. (conclusão)"
    },
    {
      "front": "Argumento Dedutivo Válido",
      "back": "É quando é logicamente possível chegar à conclusão a partir das premissas.\nEx:Todas as aranhas tem 6 patas. (premissa)\nSeres de 6 patas tem asas. (premissa)\nPortanto, aranhas tem asas. (conclusão)"
    },
    {
      "front": "Argumento Indutivo",
      "back": "É quando a conclusão é uma generalização baseada em observações ou evidências, a conclusão pode ser provável, mas não necessariamente certa."
    },
    {
      "front": "Argumento Indutivo Bom",
      "back": "Um argumento em que as premissas fornecem boas razões para se acreditar na conclusão.\nEx: Durante 10 anos, o preço das casas aumentou.\nAs taxas de emprego também aumentaram no mesmo período.\nPortanto, é provável que a valorização das casas esteja relacionada ao aumento nas taxas de emprego."
    },
    {
      "front": "Argumento Indutivo Ruim",
      "back": "Um argumento com falhas, generalizações precipitadas, amostras não representativas ou falta de evidências suficientes. \nEx: Vi cinco corvos e todos eram pretos.\nPortanto, todos os corvos são pretos."
    },
    {
      "front": "Sentença Atômica",
      "back": "Proposição atômica. São afirmações simples que não podem ser divididas em partes menores.\nEx:\n\"A Terra é redonda\" ou \"Hoje é segunda-feira\"."
    },
    {
      "front": "Variáveis",
      "back": "Uma representação sintática das sentenças atômicas, normalmente denotados por letras minúsculas como p, q, r, s, t, u, v, w, x, y, z."
    },
    {
      "front": "Constantes",
      "back": "Uma representação sintática dos valores-verdade (Verdadeiro e Falso).\nEx:\nV e F\nT, ⊥.\n1 e 0."
    },
    {
      "front": "Conectivos",
      "back": "Um conectivo lógico é um termo usado para combinar variáveis e contantes ou alterar o significado de proposições. Os conectivos mais populares são \"¬\"(negação) \"∧\"(conjunção), \"∨\"(disjunção), \"se... então\"(implicação), \"se e somente se\"(equivalência). "
    },
    {
      "front": "Auxiliáres",
      "back": "São os parênteses, colchetes e chaves usados para indicar a ordem de avaliação de uma expressão lógica. \nEx: {[(p ∧ q) ∨ r] ∨ s}"
    },
    {
      "front": "Sentenças Compostas / Complexas",
      "back": "Podem ser divididas em partes menores (as sentenças atômicas) e possuem uma estrutura lógica.\nEx:\"Eu sou legal e o dia é lindo.\""
    },
    {
      "front": "¬ \"- Sinal de Negação\"",
      "back": "O símbolo ¬ (também chamado de til ou não) é um operador lógico que denota negação. Ele inverte o valor-verdade de uma proposição. Por exemplo, se P é verdadeira, ¬P será falsa."
    },
    {
      "front": "∧ \"- Sinal de Conjunção\"",
      "back": "O símbolo ∧ (também chamado de \"E\" lógico ou operador \"E\") é usado para denotar a conjunção lógica. Em uma expressão lógica, a conjunção é verdadeira somente se ambas as proposições unidas por ∧ forem verdadeiras."
    },
    {
      "front": "Conjunção",
      "back": "A conjunção é uma operação lógica que é verdadeira apenas quando ambas as proposições conectadas por ela são verdadeiras. É frequentemente representada pelo símbolo ∧."
    },
    {
      "front": "Conjuntor",
      "back": "O conjuntor é um termo usado para se referir a operadores lógicos, como o operador de conjunção (∧), que são usados para unir proposições e avaliar a lógica das combinações."
    },
    {
      "front": "∨ \"Sinal de Disjunção\"",
      "back": "O símbolo ∨ (também chamado de \"OU\" lógico ou operador \"OU\") é usado para denotar a disjunção lógica. Em uma expressão lógica, a disjunção é verdadeira se pelo menos uma das proposições unidas por ∨ for verdadeira."
    },
    {
      "front": "Disjunção",
      "back": "A disjunção é uma operação lógica que é verdadeira se pelo menos uma das proposições conectadas por ela for verdadeira. É frequentemente representada pelo símbolo ∨."
    },
    {
      "front": "Disjuntor",
      "back": "O disjuntor é um termo usado para se referir a operadores lógicos, como o operador de disjunção (∨), que são usados para unir proposições e avaliar a lógica das combinações."
    },
    {
      "front": "Ou Inclusivo",
      "back": "O \"OU\" inclusivo é um termo usado para descrever a operação lógica de disjunção (∨), na qual a disjunção é verdadeira se pelo menos uma das proposições for verdadeira. Pode ser usado de forma inclusiva, o que significa que ambas as proposições também podem ser verdadeiras."
    },
    {
      "front": "Valor-verdade",
      "back": "O valor-verdade é uma propriedade de uma proposição que indica se a proposição é verdadeira ou falsa. As proposições podem ter valores-verdade de verdadeiro (V) ou falso (F)."
    },
    {
      "front": "Tabela-verdade",
      "back": "Uma tabela-verdade é uma tabela que lista todas as combinações possíveis de valores-verdade para uma expressão lógica. Ela mostra como o valor-verdade da expressão depende dos valores-verdade de suas proposições componentes."
    },
    {
      "front": "Tabela-verdade de definição",
      "back": "Uma tabela-verdade de definição é uma tabela que define as regras lógicas que governam uma operação ou conectivo lógico específico. Ela lista todas as combinações de valores-verdade para as entradas do conectivo e a saída correspondente."
    },
    {
      "front": "Atribuição de valores-verdade",
      "back": "A atribuição de valores-verdade é o processo de atribuir valores-verdade (verdadeiro ou falso) às proposições em uma expressão lógica. Isso permite a avaliação do valor-verdade da expressão como um todo com base nos valores das proposições componentes."
    },
    {
      "front": "Caso",
      "back": "Um caso é uma situação específica ou combinação de valores-verdade para as proposições em uma expressão lógica. Uma tabela-verdade de definição descreve como um conectivo lógico opera em diferentes casos."
    },
    {
      "front": "Função-verdade",
      "back": "A função-verdade é uma tabela que lista todos os possíveis valores-verdade para uma expressão lógica, com base nos valores-verdade de suas proposições componentes. Ela descreve como a expressão lógica se comporta em diferentes casos."
    },
    {
      "front": "Conectivo verofuncional",
      "back": "Um conectivo verofuncional é um operador lógico que opera em funções-verdade. Ele é usado para combinar funções-verdade e produzir novas funções-verdade com base nas regras estabelecidas por esse conectivo."
    },
    {
      "front": "Componente verofuncional",
      "back": "Um componente verofuncional é uma proposição ou variável que é usada como entrada em uma função-verdade. Os valores-verdade dos componentes verofuncionais são usados para determinar os valores-verdade da função-verdade resultante."
    },
    {
      "front": "Conectivo principal",
      "back": "O conectivo principal em uma expressão lógica é o operador lógico que tem a maior prioridade e afeta a estrutura da expressão. Ele determina como a expressão é avaliada e como as regras lógicas se aplicam."
    }
  ],
  "Capítulo 2 - Transcrição entre Linguagem Natural e Lógica Setencial": [
    {
      "front": "Transcrição",
      "back": "A transcrição de linguagem natural para lógica é o processo de converter sentenças ou afirmações em linguagem natural em expressões lógicas ou proposições formais. Esse processo é usado para representar informações e argumentos de maneira lógica e estruturada."
    },
    {
      "front": "Transcrição Adequada",
      "back": "Uma transcrição adequada refere-se a uma conversão precisa e fiel de uma sentença em linguagem natural para uma expressão lógica. Uma transcrição adequada preserva o significado da sentença original e mantém a validade das relações lógicas."
    }
  ],
  "Capítulo 3 - Equivalência Lógica, Verdades Lógicas e Contradições": [
    {
      "front": "Equivalência Lógica",
      "back": "A equivalência lógica é uma relação entre duas expressões lógicas que têm o mesmo valor-verdade para todas as atribuições possíveis de valores-verdade às variáveis envolvidas. Duas expressões são consideradas logicamente equivalentes se produzem os mesmos resultados."
    },
    {
      "front": "Diagrama de Venn",
      "back": "Um diagrama de Venn é uma representação gráfica usada para ilustrar a relação entre conjuntos e suas interseções. Pode ser usado na lógica para mostrar a relação entre conjuntos de valores-verdade de proposições."
    },
    {
      "front": "Lei da Dupla Negação",
      "back": "A Lei da Dupla Negação afirma que a negação de uma negação de uma proposição é logicamente equivalente à proposição original. Em notação simbólica, ¬(¬P) é equivalente a P."
    },
    {
      "front": "Leis de De Morgan",
      "back": "As Leis de De Morgan são duas regras que descrevem como negar conjunções e disjunções. A primeira lei afirma que a negação de uma conjunção é logicamente equivalente à disjunção das negações. A segunda lei afirma que a negação de uma disjunção é logicamente equivalente à conjunção das negações."
    },
    {
      "front": "Leis Distributivas",
      "back": "As Leis Distributivas são regras que descrevem a distribuição de operadores lógicos. Elas indicam como um operador lógico pode ser distribuído sobre outro. Essas leis são importantes na simplificação de expressões lógicas."
    },
    {
      "front": "Lei da Substituição de Equivalentes Lógicos",
      "back": "A Lei da Substituição de Equivalentes Lógicos afirma que se duas expressões são logicamente equivalentes, você pode substituir uma pela outra em uma prova lógica sem afetar a validade da prova."
    },
    {
      "front": "Lei da Transitividade da Equivalência Lógica",
      "back": "A Lei da Transitividade da Equivalência Lógica afirma que se duas expressões são logicamente equivalentes a uma terceira expressão, então as duas primeiras também são logicamente equivalentes entre si. Isso permite estabelecer relações de equivalência em cadeia."
    },
    {
      "front": "Leis Comutativas",
      "back": "As Leis Comutativas são regras que afirmam que a ordem das proposições não afeta o valor-verdade de uma expressão lógica. Nas leis comutativas, a ordem de operadores como ∧ (E) e ∨ (OU) pode ser trocada sem alterar o resultado."
    },
    {
      "front": "Lei da Associatividade",
      "back": "A Lei da Associatividade afirma que, em uma sequência de operadores do mesmo tipo (por exemplo, várias conjunções ou disjunções), a maneira como os operadores são agrupados não afeta o valor-verdade da expressão."
    },
    {
      "front": "Lei da Redundância",
      "back": "A Lei da Redundância estabelece que incluir a mesma proposição em uma conjunção ou disjunção lógica é redundante. A proposição não afeta o valor-verdade da expressão."
    },
    {
      "front": "Verdade Lógica",
      "back": "A verdade lógica é uma propriedade de proposições ou expressões que são sempre verdadeiras, independentemente dos valores-verdade das variáveis envolvidas. A verdade lógica é representada pelo valor-verdade \"V\"."
    },
    {
      "front": "Contradição",
      "back": "Uma contradição é uma proposição ou expressão lógica que é sempre falsa, independentemente dos valores-verdade das variáveis envolvidas. Uma contradição é representada pelo valor-verdade \"F\"."
    },
    {
      "front": "Lei do Conjuntor Verdade Lógica",
      "back": "A Lei do Conjuntor Verdade Lógica estabelece que uma conjunção que inclui uma proposição verdadeira é logicamente equivalente à outra proposição. Isso significa que se uma das proposições em uma conjunção é verdadeira, a conjunção como um todo é verdadeira."
    },
    {
      "front": "Lei do Disjuntor Contraditório",
      "back": "A Lei do Disjuntor Contraditório afirma que uma disjunção que inclui uma proposição falsa é logicamente equivalente à outra proposição. Isso significa que se uma das proposições em uma disjunção é falsa, a disjunção como um todo é equivalente à outra proposição."
    },
    {
      "front": "Forma Normal Disjuntiva",
      "back": "A Forma Normal Disjuntiva é uma forma canônica de representar expressões lógicas em que as proposições são combinadas usando operadores de conjunção e disjunção. Cada expressão lógica pode ser representada como uma conjunção de cláusulas, onde cada cláusula é uma disjunção de proposições."
    },
    {
      "front": "Funcionalmente Completo",
      "back": "Funcionalmente completo refere-se a um conjunto de operadores lógicos que pode ser usado para representar qualquer função lógica. Isso significa que, com um conjunto funcionalmente completo de operadores, é possível expressar qualquer expressão lógica em termos desses operadores."
    },
    {
      "front": "NAND",
      "back": "NAND é um operador lógico que significa \"não e\". É funcionalmente completo, o que significa que pode ser usado para representar qualquer função lógica. A saída de uma operação NAND é falsa apenas quando ambas as entradas são verdadeiras."
    }
  ],
  "Capítulo 4 - Validade e Condicionais": [
    {
      "front": "Válido",
      "back": "Um argumento ou raciocínio é considerado válido quando a conclusão segue necessariamente das premissas. Isso significa que se as premissas são verdadeiras, a conclusão também deve ser verdadeira."
    },
    {
      "front": "Inválido",
      "back": "Um argumento é considerado inválido quando a conclusão não segue necessariamente das premissas. Isso significa que mesmo se as premissas forem verdadeiras, a conclusão pode ser falsa."
    },
    {
      "front": "Contra-exemplo",
      "back": "Um contra-exemplo é um exemplo específico que mostra que um argumento é inválido. É uma instância em que as premissas são verdadeiras, mas a conclusão é falsa, demonstrando a invalidade do argumento."
    },
    {
      "front": "Correto",
      "back": "Um argumento é considerado correto quando suas premissas são verdadeiras, e a conclusão segue necessariamente das premissas, tornando-o válido."
    },
    {
      "front": "Condicional",
      "back": "Um condicional é uma expressão lógica que consiste em duas proposições, geralmente na forma 'se...então...'. O condicional afirma que a segunda proposição é verdadeira quando a primeira proposição é verdadeira."
    },
    {
      "front": "Bicondicional",
      "back": "Um bicondicional é uma expressão lógica que afirma que duas proposições são verdadeiras ou falsas juntas. Pode ser expresso como 'se e somente se' e é verdadeiro quando ambas as proposições têm o mesmo valor-verdade."
    },
    {
      "front": "Lei do Condicional",
      "back": "A Lei do Condicional afirma que um condicional é falso apenas quando a proposição antecedente (a primeira) é verdadeira, e a proposição consequente (a segunda) é falsa. Caso contrário, o condicional é verdadeiro."
    },
    {
      "front": "Lei da Contraposição",
      "back": "A Lei da Contraposição estabelece que o contraposto de um condicional é logicamente equivalente ao condicional negado. Em outras palavras, inverter e negar as proposições de um condicional não altera seu valor-verdade."
    },
    {
      "front": "Lei do Bicondicional",
      "back": "A Lei do Bicondicional afirma que um bicondicional é verdadeiro apenas quando ambas as proposições têm o mesmo valor-verdade. Se ambas são verdadeiras ou ambas são falsas, o bicondicional é verdadeiro."
    }
  ],
  "Capítulo 5 - Fundamentos da Dedução Natural para Lógica Sentencial": [
    {
      "front": "Derivação",
      "back": "A derivação é um processo na dedução natural em que se busca deduzir uma conclusão válida a partir de premissas usando regras de inferência e suposições. É um método sistemático para estabelecer a validade de um argumento lógico."
    },
    {
      "front": "Subderivação",
      "back": "Uma subderivação é uma derivação interna a uma derivação maior. É frequentemente usada para justificar suposições temporárias e aplicar regras de inferência dentro de um escopo específico."
    },
    {
      "front": "Derivação externa",
      "back": "A derivação externa é a derivação principal em um argumento lógico, que inclui todas as premissas e a conclusão final. Ela orienta o processo de dedução e serve como estrutura para o raciocínio lógico."
    },
    {
      "front": "Linha de escopo",
      "back": "Uma linha de escopo é usada para indicar a área em que uma suposição temporária ou subderivação se aplica. Ela ajuda a identificar o alcance de regras de inferência específicas dentro da derivação."
    },
    {
      "front": "Premissa",
      "back": "Uma premissa é uma proposição ou afirmação usada como ponto de partida em um argumento lógico. Elas são aceitas como verdadeiras para fins de argumentação e são usadas para derivar conclusões."
    },
    {
      "front": "Suposição",
      "back": "Uma suposição é uma proposição temporária assumida durante uma derivação para fins de raciocínio. As suposições são usadas para justificar a aplicação de regras de inferência e são geralmente descartadas quando não são mais necessárias."
    },
    {
      "front": "Regra de inferência",
      "back": "Uma regra de inferência é uma diretriz ou princípio que governa o processo de dedução. Elas especificam como se pode justificar a conclusão de um argumento com base nas premissas dadas e nas regras lógicas."
    },
    {
      "front": "Licença (para escrever uma conclusão)",
      "back": "A licença para escrever uma conclusão é uma regra que permite derivar uma conclusão lógica com base nas premissas e na aplicação apropriada das regras de inferência. Ela estabelece as condições sob as quais uma conclusão pode ser afirmada."
    },
    {
      "front": "Regra que preserva a verdade",
      "back": "Uma regra que preserva a verdade é uma regra de inferência que garante que, se as premissas são verdadeiras, a conclusão derivada também será verdadeira. Essas regras garantem a validade da dedução."
    },
    {
      "front": "Dispensar uma suposição",
      "back": "Dispensar uma suposição é o processo de encerrar uma suposição temporária que não é mais necessária na derivação. Isso pode ser feito quando a suposição não contribui mais para a prova da conclusão."
    },
    {
      "front": "Introdução da Conjunção",
      "back": "A introdução da conjunção é uma regra de inferência que permite combinar duas proposições em uma única proposição conjunta usando o operador lógico ∧ (E). Ela é usada para criar uma conjunção a partir de duas proposições."
    },
    {
      "front": "Eliminação da Conjunção",
      "back": "A eliminação da conjunção é uma regra de inferência que permite decompor uma proposição conjunta em suas duas proposições componentes. É usada para extrair informações de uma conjunção."
    },
    {
      "front": "Introdução da Disjunção",
      "back": "A introdução da disjunção é uma regra de inferência que permite criar uma proposição disjuntiva a partir de duas proposições individuais. Ela é usada quando se deseja afirmar que pelo menos uma das proposições é verdadeira."
    },
    {
      "front": "Eliminação da Disjunção",
      "back": "A eliminação da disjunção é uma regra de inferência que permite explorar as consequências de uma proposição disjuntiva, considerando os casos separadamente. Ela é usada para justificar conclusões com base nas alternativas disjuntivas."
    },
    {
      "front": "Introdução do Condicional",
      "back": "A introdução do condicional é uma regra de inferência que permite estabelecer um condicional a partir de premissas. Ela é usada para afirmar que, se uma proposição é verdadeira, então outra proposição também é verdadeira."
    },
    {
      "front": "Eliminação do Condicional",
      "back": "A eliminação do condicional é uma regra de inferência que permite explorar as implicações de um condicional, considerando o antecedente e as consequências. Ela é usada para justificar conclusões com base na condição estabelecida pelo condicional."
    },
    {
      "front": "Introdução do Bicondicional",
      "back": "A introdução do bicondicional é uma regra de inferência que permite afirmar que duas proposições são logicamente equivalentes, ou seja, verdadeiras ou falsas juntas. Ela é usada para estabelecer a equivalência entre proposições."
    },
    {
      "front": "Eliminação do Bicondicional",
      "back": "A eliminação do bicondicional é uma regra de inferência que permite explorar as implicações de um bicondicional, considerando as duas direções da equivalência. Ela é usada para justificar conclusões com base nas relações de equivalência."
    },
    {
      "front": "Introdução da Negação",
      "back": "A introdução da negação é uma regra de inferência que permite afirmar a negação de uma proposição com base em uma dedução que demonstra a falsidade da proposição original. Ela é usada para justificar a negação de uma proposição."
    },
    {
      "front": "Eliminação da Negação",
      "back": "A eliminação da negação é uma regra de inferência que permite afirmar a verdade de uma proposição negada, com base em uma dedução que demonstra a falsidade da negação. Ela é usada para justificar a afirmação de uma proposição."
    },
    {
      "front": "Reiteração",
      "back": "A reiteração é uma regra de inferência que permite afirmar novamente uma proposição já derivada em uma derivação, reafirmando sua verdade. Ela é usada quando se deseja enfatizar ou utilizar novamente uma proposição previamente estabelecida."
    }
  ],
  "Capítulo 6 - Estratégias em Dedução Natural para Lógica Sentencial": [
    {
      "front": "Estratégia Reductio Ad Absurdum",
      "back": "A estratégia Reductio ad Absurdum é uma técnica de dedução que envolve a suposição de uma hipótese negada e a busca de uma contradição a partir dessa suposição. Se a suposição leva a uma conclusão falsa ou contraditória, a hipótese negada é considerada verdadeira."
    },
    {
      "front": "Conectivo Principal",
      "back": "O conectivo principal em uma expressão lógica é o operador lógico que está mais externo e tem a maior influência sobre a estrutura da expressão. Identificar o conectivo principal é importante para aplicar regras de inferência corretamente."
    },
    {
      "front": "Dispensar uma Suposição",
      "back": "Dispensar uma suposição é uma estratégia em dedução natural que envolve encerrar uma suposição temporária que não é mais necessária na derivação. Isso é feito quando a suposição não contribui mais para a prova da conclusão."
    },
    {
      "front": "Pular Linhas de Escopo",
      "back": "Pular linhas de escopo é uma técnica que envolve pular etapas de dedução dentro de um escopo específico, geralmente uma subderivação, quando a prova da conclusão não depende das etapas puladas. Isso ajuda a simplificar a derivação."
    }
  ],
  "Capítulo 7 - Regras Derivadas e Derivações sem Premissas em Dedução Natural": [
    {
      "front": "Conectivo Principal",
      "back": "O conectivo principal em uma expressão lógica é o operador lógico mais externo que tem a maior influência sobre a estrutura da expressão. Identificar o conectivo principal é fundamental para aplicar corretamente as regras de inferência."
    },
    {
      "front": "Regra Primitiva",
      "back": "Uma regra primitiva, também conhecida como regra básica, é uma regra de inferência fundamental em dedução natural que não depende de regras derivadas. Elas são as regras mais simples e essenciais do sistema de dedução."
    },
    {
      "front": "Regra Derivada",
      "back": "Uma regra derivada é uma regra de inferência em dedução natural que é construída com base em regras primitivas e outras regras derivadas. Elas são desenvolvidas para simplificar a derivação de argumentos mais complexos."
    },
    {
      "front": "Regra do Enfraquecimento",
      "back": "A regra do enfraquecimento é uma regra derivada que permite inferir uma proposição mais fraca a partir de uma proposição mais forte. Ela é usada para mostrar que, se uma afirmação mais forte é verdadeira, então uma afirmação mais fraca também é verdadeira."
    },
    {
      "front": "Regra da Contraposição",
      "back": "A regra da contraposição é uma regra derivada que permite inferir a negação do antecedente de um condicional a partir da negação de sua consequência. Ela é usada para transformar condicionais em formas equivalentes."
    },
    {
      "front": "Regras de De Morgan",
      "back": "As regras de De Morgan são um conjunto de regras derivadas que descrevem a relação entre negações, conjunções e disjunções. Elas fornecem maneiras de lidar com negações de proposições compostas."
    },
    {
      "front": "Regras Condicionais",
      "back": "Regras condicionais são um conjunto de regras derivadas que tratam de condicionais e bicondicionais em dedução natural. Elas permitem manipular e inferir conclusões com base em afirmações condicionais."
    },
    {
      "front": "Regra Reductio Ad Absurdum",
      "back": "A regra Reductio ad Absurdum é uma regra de inferência que envolve a suposição de uma hipótese negada e a busca de uma contradição a partir dessa suposição. Se a suposição leva a uma conclusão falsa ou contraditória, a hipótese negada é considerada verdadeira."
    },
    {
      "front": "Derivações sem Premissas",
      "back": "Derivações sem premissas são argumentos que são deduzidos sem a necessidade de premissas iniciais. Em outras palavras, essas derivações são autocontidas e se baseiam apenas nas regras de inferência e nas definições dos conectivos lógicos."
    },
    {
      "front": "Testes para Verdades Lógicas e Contradições",
      "back": "Os testes para verdades lógicas e contradições são procedimentos usados para determinar se uma proposição é uma verdade lógica, ou seja, se ela é verdadeira em todas as situações, ou se é uma contradição, ou seja, se é falsa em todas as situações. Esses testes ajudam a verificar a validade de argumentos."
    }
  ],
  "Capítulo 8: Fundamentos de Tableaux para Lógica Sentencial": [
    {
      "front": "Tableaux",
      "back": "Uma técnica de prova usada na lógica sentencial para determinar a validade de argumentos. Ela envolve a construção de uma árvore de decisão para verificar a verdade ou falsidade de proposições lógicas."
    },
    {
      "front": "Contra-exemplo",
      "back": "Um exemplo específico que refuta a validade de um argumento. Se um contra-exemplo puder ser encontrado, o argumento não é válido."
    },
    {
      "front": "Regra que causa bifurcação (ramificação)",
      "back": "Uma regra no método de Tableaux que leva a uma ramificação do caminho da prova, geralmente devido a operadores como a conjunção (∧)."
    },
    {
      "front": "Regra que não causa bifurcação (ramificação)",
      "back": "Uma regra no método de Tableaux que não resulta em ramificação do caminho da prova, geralmente usada com operadores como a negação (¬)."
    },
    {
      "front": "Ramo fechado (ou Caminho)",
      "back": "Em uma prova de Tableaux, um ramo fechado indica que o conjunto de fórmulas no ramo leva a uma contradição, o que significa que o caminho não pode ser estendido e o argumento é inválido."
    },
    {
      "front": "Ramo aberto (ou Caminho)",
      "back": "Em uma prova de Tableaux, um ramo aberto é aquele que ainda pode ser estendido com novas fórmulas sem levar a uma contradição, indicando que o argumento ainda não foi refutado."
    },
    {
      "front": "Regra ¬¬",
      "back": "Uma regra de Tableaux usada para lidar com negações duplas (¬¬) em uma fórmula, simplificando a fórmula para uma única negação (¬)."
    },
    {
      "front": "Regra ∧",
      "back": "Uma regra de Tableaux usada para lidar com a conjunção (∧) em uma fórmula, bifurcando o caminho da prova em dois ramos, cada um tratando de uma das duas conjunções."
    },
    {
      "front": "Regra ¬∧",
      "back": "Uma regra de Tableaux usada para lidar com a negação de uma conjunção (¬∧) em uma fórmula, transformando-a em duas negações separadas, uma para cada parte da conjunção."
    },
    {
      "front": "Regra ∨",
      "back": "Uma regra de Tableaux usada para lidar com a disjunção (∨) em uma fórmula, bifurcando o caminho da prova em dois ramos, cada um tratando de uma das duas disjunções."
    },
    {
      "front": "Regra ¬∨",
      "back": "Uma regra de Tableaux usada para lidar com a negação de uma disjunção (¬∨) em uma fórmula, simplificando-a em duas negações separadas, uma para cada parte da disjunção."
    },
    {
      "front": "Regra =⇒",
      "back": "Uma regra de Tableaux usada para lidar com o condicional (=⇒) em uma fórmula, bifurcando o caminho da prova em dois ramos, um para a antecedente e outro para a consequente do condicional."
    },
    {
      "front": "Regra ¬ =⇒",
      "back": "Uma regra de Tableaux usada para lidar com a negação de um condicional (¬ =⇒) em uma fórmula, simplificando-a em uma negação da antecedente ou uma afirmação da consequente."
    },
    {
      "front": "Regra ⇐⇒",
      "back": "Uma regra de Tableaux usada para lidar com o bicondicional (⇐⇒) em uma fórmula, bifurcando o caminho da prova em dois ramos, um para cada direção do bicondicional."
    },
    {
      "front": "Regra ¬ ⇐⇒",
      "back": "Uma regra de Tableaux usada para lidar com a negação de um bicondicional (¬ ⇐⇒) em uma fórmula, simplificando-a em uma negação de uma das direções do bicondicional."
    }
  ],
  "Capítulo 9: Aplicações de Tableaux para Lógica Sentencial": [
    {
      "front": "Conectivo Principal",
      "back": "O conectivo principal em uma fórmula lógica é o operador lógico que está mais próximo do início da fórmula. Identificar o conectivo principal é importante ao aplicar regras de Tableaux."
    },
    {
      "front": "Verdade Lógica",
      "back": "Uma fórmula é considerada verdadeira logicamente (ou uma tautologia) se for verdadeira para todas as atribuições possíveis de valores-verdade às suas variáveis."
    },
    {
      "front": "Teste com Tableaux para Verdade Lógica",
      "back": "O teste com Tableaux para verdade lógica envolve usar regras de Tableaux para mostrar que uma fórmula é uma tautologia, ou seja, é verdadeira logicamente em todas as situações possíveis."
    },
    {
      "front": "Contradição",
      "back": "Uma fórmula é considerada uma contradição se for falsa para todas as atribuições possíveis de valores-verdade às suas variáveis. Ou seja, é sempre falsa."
    },
    {
      "front": "Teste com Tableaux para Contradições",
      "back": "O teste com Tableaux para contradições envolve usar regras de Tableaux para mostrar que uma fórmula é uma contradição, ou seja, é sempre falsa, independentemente das situações possíveis."
    },
    {
      "front": "Equivalência Lógica",
      "back": "Duas fórmulas são logicamente equivalentes se têm o mesmo valor-verdade para todas as atribuições possíveis de valores-verdade às variáveis envolvidas."
    },
    {
      "front": "Teste com Tableaux para Equivalência Lógica",
      "back": "O teste com Tableaux para equivalência lógica envolve usar regras de Tableaux para mostrar que duas fórmulas são logicamente equivalentes, ou seja, têm o mesmo valor-verdade em todas as situações possíveis."
    },
    {
      "front": "Consistência",
      "back": "Um conjunto de fórmulas é considerado consistente se existe ao menos uma atribuição de valores-verdade às variáveis que torna todas as fórmulas do conjunto verdadeiras."
    },
    {
      "front": "Modelo",
      "back": "Um modelo é uma interpretação que atribui valores-verdade às variáveis e satisfaz todas as fórmulas de um conjunto de fórmulas, tornando-o consistente."
    },
    {
      "front": "Conjunto Infinito de Sentenças",
      "back": "Um conjunto de sentenças que contém uma quantidade infinita de fórmulas. O uso de Tableaux com conjuntos infinitos pode ser desafiador."
    },
    {
      "front": "Teste de Consistência com Tableaux para um Conjunto Finito de Sentenças",
      "back": "O teste de consistência com Tableaux para um conjunto finito de sentenças envolve determinar se um conjunto finito de fórmulas é consistente, ou seja, se existe uma atribuição de valores-verdade que torna todas as fórmulas verdadeiras."
    }
  ]
}
